偉大的祖國，渺小的人民

偉大的祖國，渺小的人民

美聯社

「日落封存帝國/大地之書翻到此刻」北島這句詩是一個時代的預言。真正的詩人都是先知，靈機一觸乍看一個時代的終結。物極必反，當權力的貪婪到了做皇帝長生不老的極端，是上帝要你滅亡先要你瘋狂的自毀盡頭，億萬蒼生暮色蒼茫，一個時代在序幕。

中國皇朝宏鐘響起，西方如夢初醒，自由世界一廂情願中國的發展理論，落空了。以為經濟發展，富裕社會啟動人民參與，是必然民主開放的發展，富裕而中產愈多的中國，必愈趨民主。西方一直酣睡在理論的春夢裏，給現實傳來皇朝的宏鐘喚醒，一場夢醒驟然回首，水平線上中國背道而馳，背影愈走愈遠卻愈大……

三十多年迅速發展證明，專制是有用的，正如成龍說中國人是需要管的，中國愈專制經濟愈強大。中國瞬間成為世界第二大經濟，而且一哥地位在望。中國霸氣揚眉，愈強大愈專制是硬道理。老毛說沒有無緣無故的愛，專制也不是無緣無故的：中國愈強大，人民愈有責響應國家需要，共同創造強大的祖國！不是天公地道嗎？但是人民要付出什麼代價？這國家是誰的皇朝？

剛慶祝馬克思二百週年紀念，回首滿目瘡痍，馬克思主義這魔咒塗滅億萬蒼生，最邪惡卻是他抹煞了個人的存在。他把理想說成是宿命，把宿命說成是科學，人是這科學演進必然面目模糊的物質群體。

他創造了個「大我」噬吞了小我，人以群體計算，社會只有共同的利益；我們站在一起，模樣看似各不同，其實我們本質上是一樣；我們都是國家這座大機器裏面一粒螺絲中的微粒，沒有個人身分，只有共同的權利，個人消失在一個共同中。

這卻是個個人資訊時代，原來的「機器」已變成了個network，一個以個人互動組成的網絡。透過這些社交媒體，人們互相分享資訊，分享的也是各人自我的表達。透過分享吃飯遛狗的一張照片，我們個人化了資訊表達的態度，資訊（或新聞）不再客觀，資訊是各人自我的道白。

以前的新聞是客觀，是冷眼旁觀的無情。以前殺了一個人是新聞，現在是殺者和被殺者的故事。社交群組分享的都是故事，從案中人的故事透視新聞，因而透視世界。

我們以為智能手機時代隨時隨手資訊，資訊氾濫，新聞沒價值了。其實不然，氾濫的是過眼雲煙的新聞，也可能是點擊多的新聞，但不是人們有共鳴的，又有什麼用？現在傳媒智能電子化，雖是初期，已經有數據顯示，讀者願意付費作網上報紙訂閱，都是為了好的評論，有思想感情共鳴的新聞故事。

人們不稀罕過眼雲煙的新聞棉花糖，要的是思想感情的共鳴。我們誰不想跟時代談戀愛？

在無聊氾濫的資訊時代，人間情義不無聊。人的故事在分享網絡中成為文明的堡壘，從這些故事中我們互相認識，我們從別人的故事，反映自己的世界。網上分享很多都是無聊的東西，儘管說話真假不分，感情卻是假不了，人們要分享的就是這些感情背後的故事。

聖經用寓言傳福音，神尚要降世從人間的故事顯現神蹟。連福音都要是個故事，新聞資訊你算是老幾？福音尚要神走進人間煙火以人的故事訴說神蹟，何況是新聞的傳播？

故事是個人恩怨情仇，網絡群組分享的雖是共同的資訊，但是，都是各自身分表達的分享，個人表達的群體活動。在這群體活動中，人愈能表達自我群體的活動愈趨個人化。社交網絡資訊分享時代是個人化的時代。

一機在手我們更能自我表達，這表達能力強化了人的自我。這明顯是個人資訊化、權力個人化、溝通連續化和行動即時及集體化的共融時代。人民的思想從未這樣開明過，個人的意識從未這樣鮮明過，也從未這樣共通共融一閃千里的快捷過。

這時候中國傳來帝皇古鐘宏響，習近平拿馬克思滅絕個人的魔法死灰復燃，以犧牲個人為國爭光的「中國夢」洗人民的腦，怪不得有位過百歲的智者說他是小學生水平。從他對這時代認識的貧乏，誰說不是！在電子個人化的時代你來做皇帝？膽大包天不過若此，等着瞧吧，物極必反！

習近平當了皇帝要建立功高偉績，會以統一中國為奠基大業，台灣是危險的。在台北走動，橫街窄巷找吃，感覺卻是輕鬆隨意，閒人路過點頭友善示意，陽光和煦清風送爽，生活活該如此。原來中國皇朝宏鐘巨響，沒有穿破台灣人自信的圍牆。台灣人對自己國家民族的自信，信了，力量就大了。就是這種踏實的自信，街道有這輕鬆的寧靜。人民已相信了這個國家這個民族，那些統獨爭拗好無聊，還在講這些的名嘴都是廢柴。

但是中國實在太大，政治不受影響，商業科技文化必被中國大巿場、大規模的生態環境噬吞融合。中國大規模生產模式，貨物的創新和廉宜價格差別之大，台灣企業除了融合無從招架。

台灣科技哪有Alibaba、Tencent、小米等大陸科技公司的巿場規模？大規模讓他們智能使用的數據多了，嘗試的機會多了，創作多了，科技的能量怎是台灣可比擬的？不融合也只有投降。文化大陸禁制，台灣有更大創作空間應該發展更好，但台灣文化精英明星藝人都跑到大陸淘金去，台灣反而成為文化的乾塘。

台灣社會飲食文化不斷受中國融合同化，中國宏大浩瀚巿場的地心吸力下，台灣巿場被融合在一起無可避免。台灣社會將在大陸商業科技和文化入侵下，變得面目模糊，這也是無可避免的。但是，面目模糊是危險的沒落，慢慢你會陷入不知道自己是台灣人還是中國人的混濁中，身分跟着模糊，台灣的特性隨之變得平常無奇，這是大陸軟實力無可避免的侵略，台灣人只好認命。

但是我們絕不能認命的是台灣的政治制度。民主的優越性是台灣人的自尊，是台灣人真正的面孔，這面孔千萬不能有絲毫的模糊：我們是台灣人，我們是民主自由的個人。

黎智英

上一則
上一則
悼波登 (蔡瀾)

下一則
下一則
你有沒有非法集結過？ (林夕)

DLLM 祖乜撚嘢國
匪共支那鄰蝈就真